%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage{multirow}

\usepackage[a5paper, margin=5mm, includehead]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math --- Ch. 3}}
\fancyhead[R]{3 --- Inférence bayésienne}
\fancyhead[C]{}

\usepackage{framed}
\usepackage{multirow}
\usepackage{bigstrut}

\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{#1}}

\begin{document}

\begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
      \item \emph{Le résultat est un \emph{vrai positif}. Le test a-t-il détecté le VIH ? Le diagnostic est-il correct ?}

        Le test a détecté le VIH, sans erreur.
      \item \emph{Même question pour :}
        \begin{description}
          \item[faux positif] le test a détecté par erreur le virus (alors que le patient est sain) ;
          \item[vrai négatif] le test a correctement annoncé une absence du virus ;
          \item[faux négatif] le test a annoncé par erreur une absence du virus (alors que le patient est malade).
        \end{description}
    \end{enumerate}
  \item \emph{On prend un français au hasard dans la population. Le tableau suivant présente, en pourcentage, les probabilités que cette personne soit séropositive ou non, et que l'autotest donne un diagnostic correct ou non.}

\begin{center}
  \begin{tabular}{|cr|*{3}{S|}}
    \cline{3-5}
    \multicolumn{2}{c|}{} &\multicolumn{3}{c|}{Réalité}\\
    \multicolumn{2}{c|}{} & {Malade} & {Sain} & {Total} \\
    \hline
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{3}[3]{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Test}}}
    &Diagnostic positif & 0,23 & \red{0,2} & 0,43 \\
    \cline{2-5}
    &Diagnostic négatif & \red{0} & 99,57 & 99,57 \\
    \cline{2-5}
    &Total & \red{0,23} & 99,77 & 100 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\emph{Complétez le tableau ci-dessus en plaçant les pourcentages donnés dans l'énoncé (0,2~\%, 0~\%, 0,23~\%), puis complétez l'ensemble des cases du tableau.}

Les nombres en rouge sont ceux de l'énoncé, placés au bon endroit dans le tableau. Les autres ont été calculé en remarquant que la somme des lignes ou colonnes est égal au total.
  \item \emph{Quelle est la fiabilité de l'autotest ? C'est-à-dire : Quelle est la probabilité qu'il donne un diagnostic correct ?}

    Les diagnostics corrects correspondent à :
    \begin{enumerate*}
      \item un malade chez qui le VIH a été détecté (0,23\%) ;
      \item une personne saine chez qui le VIH n'a pas été détecté (99,57\%).
    \end{enumerate*}
    Le taux de fiabilité du test est donc :
    \[
      0,23+99,57=99,80
    \]
    Le test est donc efficace à \fbox{99,8\%}.
  \item \emph{Un individu fait un diagnostic en utilisant un autotest, et celui-ci lui indique qu'il est malade. Quelle est alors la probabilité qu'il soit réellement malade ?}

    On s'intéresse uniquement aux personnes dont le test est positif (c'est-à-dire la ligne \enquote{Diagnostic positif}). Donc la probabilité qu'une de ces personnes soit réellement malade est : $\frac{0,23}{0,43}\approx0,53$.

    Cela semble paradoxal : ce test est extrèmement fiable (99,8\%), pourtant, il se trompe presque une fois sur deux en cas de diagnostic positif. L'explication tient au fait que 99,57\% des gens (une très très grosse majorité) de la population est saine, et a son test négatif. Donc en incluant ces gens-là, le test est très fiable. En revanche, il y a très peu d'erreurs, mais ces erreurs se concentrenent sur les personnes dont le test est positif (très peu nombreuses également). C'est pour cela que la probabilité d'erreur pour ces personnes est assez élevée.
\end{enumerate}

\end{document}
